香港人對於日本殖民的看法

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 有無香港人對於日本殖民的看法
時間 Mon May 9 02:35:22 2011
───────────────────────────────────────

※ 引述《kanjiya (貓豬豬)》之銘言：
: 在二戰日本也有3年期間殖民香港
: 相對於台灣的懷念、韓國的厭惡
: 香港人似乎比較沒有太極端的評價
: 是因為時間太短了嗎？
: 英國超過百年的管理下讓他們覺得那短時間沒什麼重要
: 有沒有香港人對那段時間的評價?

要說殖民很勉強.

因為時間太短, 香港人感受到的是「佔領」而不是「殖民」, 在心理
上只會感受到在戰爭狀態, 因為先是被日本人打. 日本人佔領後就是
不時盟軍的飛機來炸, 在這種情況下誰還會感受到甚麼殖民統治? 只
會感受到「現在正在打仗」.

一個政府把所有資源都用在打仗之上, 對於市民來說就只是「軍隊」
而已, 香港對日本的印象就是一支在這裡註紮過的軍隊. 一個物資缺
乏, 悲慘, 暴力的時代.

但日本是有進行殖民統治就是, 也就是打算將香港變成日本帝國的一
部份的統治, 但還在打仗做這種事情, 肯定是操之過急了. 在有任何
效果之前就已經撤退, 自然效果近乎零.

雖然如此------多少還是有一點點影響力.

第一個日本做的是改簡稱, 現在你們叫香港人為「港仔」, 香港的漢
字簡稱一向都是「港」, 但日本人來到之後, 認為這是西方殖民主義
的影響導致的, 我們是東方人, 姓放前面. 所以在日本佔領香港的時
代, 香港的簡稱是「香」, 如果當年日本打贏仗, 可能臺灣人就會叫
香港人叫「香仔」?

第二個是教育, 我手上有一本日本統治時期的教育史, 當年日本的教
育就是要人學日文... 但問題是, 當年日本的資源都花在打仗, 而香
港的住民又大量逃去廣東. 結果不論教師或者學校都大幅縮減, 學童
的數量大減至十份一以下, 所以想洗腦都洗不起來.

另外也禁止了英語.

第三是建築, 在香港被佔領時, 自然總督府是被佔領了. 香港的建築
一向都是粵式加上英式的, 但是總督府被日本佔領的時期, 卻以和式
的建築改造了, 所以「禮賓府」也就是以前的總督府, 是香港少有的
半和式建築物. 來香港旅遊時可以留意一下.

日本對香港最大的影響, 是香港人大多不知道的------廣東話當中我
們稱老闆為「老世」, 據說就是源自日治時期的和製漢字. 不知為何
一直流傳到今天了.

可以看出的是, 日本統治的時代的香港, 日本人只關心他們的大東亞
戰爭和他們一廂情願的洗腦同化政策而已... 這的確勉強說是「殖民
」, 不過用「佔領政策」去形容這個時期比較切合.

最重要的是,

當時的香港在戰亂逃難下, 只剩下六十萬, 後來中共建政後. 大陸的
大規模難民潮才導致香港的人口超過三百萬, 換句話說, 絕大部份香
港人的上一輩, 都沒有經歷過日本統治香港的時代, 我自己的家庭是
少數當年在香港的香港人, 剩下的感覺也只是「打仗好慘」多過「日
本人怎樣」, 日本人是戰爭的發動者, 但是對香港人而言, 後來的土
改, 三面紅旗, 文革, 也一樣是「好慘」.

香港人對香港的印象, 是逃難時偶然發現的方舟, 而這片避風港之外
的世界, 是貧窮, 專制政治, 隨便殺人的政治運動, 視人命如草芥的
國家和政府.

所以香港人自然不會喜歡日本佔領的時代, 也一樣討厭這時代, 但討
厭的程度, 沒有比起近代其他苦難要高. 不會有, 日本人是外國人對
我們不好就特別厭惡, 「不是外國人」的人的殘暴, 沒有哪方面會比
日本人好, 就算日本人是黃種人, 也不會因此比起白人的英國人好--
----才能夠平實的去看這問題.

膚色, 種族, 國籍, 民族, 信仰, 都沒有關係. 人民期望的安全和安
穩, 源自的是對各種事情正確的認識, 制度合理的實施, 就算說討厭
日本, 討厭的也只是他們當年對事情錯誤的觀點, 錯誤的實行和錯誤
的制度吧?

香港人這認同是戰後才形成的, 日本佔領的記憶, 只是佔這個群體記
憶中很小的部份. 而經歷過日本統治時期的我的上輩們, 也不是特別
深厚的記憶... 那僅是不好的記憶其中一件, 不是唯一一件, 也不是
特別大的一件事.

--

推 ouyang:香港跟台灣差別 在於國家意識吧....
→ ouyang:香港人好像都沒有發展出國族意識 反觀台灣....

香港的國族建構是很後期的事情, 在七十年代才開始.

在此之前, 不論是政府或者是人民, 都只是把這當成借來的地方, 香
港政府對於大陸不時的政治風波, 都有做好隨時可能要放棄的準備.
而香港的人民, 只是想在這裡快速賺足夠的錢, 移去一個安全的國家
, 去避免身陷第三次世界大戰的前線.

但這樣的社會自然地是走向壓迫, 不通人性, 因為大家只在想錢. 最
後引發的是六七年的香港暴動, 除卻文革的影響外, 暴動的成因莫過
於大家不認為香港是家. 這個年代之後, 香港才正式的國族建構, 因
為英國政府了解到, 香港已經發展成不可能再當成「自由港」去管理
的地方.

香港人如果不愛香港, 香港就不可能再維持下去.

香港人要視香港為自己的東西, 香港才有未來. 如果香港人視香港為
一個暫居地, 就只會破壞, 毀滅, 搾乾這裡, 引發更多的暴亂. 國族
的建構, 對於帝國主義者來說是陰謀, 地方主義和本土主義都是分裂
的陰謀------可是, 如果你不想用暴力鎮壓, 對自己的家的感情卻是
維持社會安定的元素.

英國在香港的國族化是只做不說的, 英國人從沒有說過香港是一個國
家, 也沒有教育過香港人香港是一個國家, 但是, 你可以察覺到香港
人的行為和思想, 是無異於自成一國的.

推 dondothat:禮賓府跟高雄車站好像@@

→ esl0:你知道很多從大陸逃難來港(文革等禍亂)的人 都間接/直接受到
→ esl0:過日本人的迫害(在廣東) 妻離子散的 父母離異 痛失親人...
→ esl0:他們多恨日本人 還有 現實就是香港要沒了中共的光環 早就一去
→ esl0:不復回 不過大部分的香港人其實都很快認清大勢是什麼

如果香港如你所所想的.

只是對中共狐假虎威去得到繁榮, 而須「認清大勢」而無限地支持這
種不正當權力帶來的特權.

那我不認為這「香港」有甚麼值得繁榮的價值, 或者未來. 或者你理
想中的世界, 是人類尊崇某些政治權力, 然後再在他們的牙縫中, 討
好權力者, 得到特權------那人類不會進步, 只會變得更卑賤而已.
人類從來不需要學習怎樣趨炎附勢, 人類早就懂得太多了, 人類需要
的是知道更多真理, 和人類的本質. 學會聽話不會自立的人類, 是沒
有人未來的奴隸.

而且我不明白, 為何同樣是妻離子散, 你會覺得香港人痛恨日本人的
程度, 會特別高過「其他令香港人妻離子散」的人? 我們有多痛恨日
本人, 那對於「另一些人」的痛恨, 也不會低, 如果你想我們不恨那
「另一些人」, 那我們為何又一定會維持對日本人的痛恨?

當一些人這麼喜歡提倡仇恨的時候, 別忘了自己也是別人痛恨的對象
, 我們不是喜歡被惡待, 只是我們覺得被仇恨束縛著的人, 也沒好到
哪裡去. 你以為逃難的人抱持甚麼心情? 你以為我們對使我們逃難的
人是甚麼感覺? 你以為沒有死人? 還是你覺得, 不是被日本人殺死的
人而是「被其他人」殺死的人, 死不足惜?

我們不想痛恨這些人, 所以也能夠接受日本人, 如果你希望香港人痛
恨日本人, 那麼我們痛恨的對象, 將不只日本人. 我們取捨的只有仇
恨與否, 而不是日本與否. 請你搞清楚.

雖然因為不是戰爭, 但妻離子散, 捨棄家園, 親友離異, 終死亡不得
一見, 是我們這代真實的經歷, 然後, 你不是親親經歷過的人, 卻一
副自己很知道的樣子「你知道巴啦巴啦... 」叫人認清大勢.

認清大勢的人是不會認為趨炎附勢是可靠的未來.
認清大勢的人也不會被操縱的仇恨利用吧?

※ 編輯: chenglap 來自: ... (05/09 10:50)

推 Maziger:持紅色大中國主義思維 很難理解香港人跟台灣人

香仔